<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr">
	<title>roktas</title>
	<subtitle>Recai Oktaş</subtitle>
	<link href="https://roktas.dev/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://roktas.dev"/>
	<updated>2024-02-04T00:00:00+00:00</updated>
	<id>https://roktas.dev/feed.xml</id>
	<entry xml:lang="tr">
		<title>Gündelik Şeylerin Tasarımı</title>
		<published>2024-02-04T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2024-02-04T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://roktas.dev/9/norman-2017/" type="text/html"/>
		<id>https://roktas.dev/9/norman-2017/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Üniversitelerin özellikle endüstriyel tasarım müfredatlarında yaygın olarak okutulan&#x2F;önerilen şöhretli bir kaynak.
Tasarım alanında bazı terimler (ör. &lt;em&gt;sağlarlık&lt;&#x2F;em&gt;) ve ilkeler (ör. &lt;em&gt;keşfedilebilirlik&lt;&#x2F;em&gt;) sunması yönüyle kıymeti haiz. Bu
alana ilgi duyan bir  kişinin okumazsa ayıp edeceği &lt;em&gt;klasik&lt;&#x2F;em&gt; bir kitap. &amp;quot;Klasik&amp;quot; kelimesini bir parça olumsuz bir
özellik olarak, &amp;quot;tarihsel  değeri daha fazla&amp;quot; anlamında kullandım. Bugüne kadar pek çok okumayla ortaya çıkan &amp;quot;kulaktan
dolma&amp;quot; tasarım bilgimi biraz daha kitabî yapmakla birlikte kitaptan çok yeni şeyler öğrendiğimi söyleyemem. Bu &amp;quot;kulaktan
dolma&amp;quot;  bilgilerin kaynağı izlendiğinde yollar bir noktada bu kitaba ulaşacaktır (&amp;quot;tarihsel değer&amp;quot;), fakat (ispat
etmeden fütursuzca iddia  edeceğim bir yargı olarak ifade etmem gerekirse) tasarım sahasında &lt;strong&gt;spesifik alt alanlarda&lt;&#x2F;strong&gt;
daha değerli kitapların da yazıldığını düşünüyorum. Kitap yer yer dağınık ve fazla tekrar içeriyor. Aynı içerik 300
küsur sayfa yerine çok daha kısa ve açık şekilde sunulabilirdi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kitabı bazen İngilizce orijinaliyle karşılaştırarak Türkçe çevirisinden okudum. Çeviriyi çok başarılı buldum. Örneğin
&amp;quot;Affordance&amp;quot; karşılığı olarak &amp;quot;Sağlarlık&amp;quot; çok yerinde bir çeviri.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kitaptan bana kalanları dağınık halde özetleyeyim...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tasarım insan odaklı olmalı; insanların ihtiyaç ve kabiliyetleri dikkate alınmalı&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;İnsanlar hata yapar. Tasarım daima hatayı gözetmeli ve minimize etmeli. Özellikle yazılım ve donanım ürünlerinde hata
iletileri azaltılmalı veya hata iletisinde kullanıcıyı yönlendirici bilgilendirme yapılmalı.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Asla sana verilen problemi (verildiği haliyle) çözmeye çalışma, kök neden çözümlemesi yap ve doğru problemi bulmaya
çalış. (Bu aşamada başvurulabilecek bir metodoloji İngiliz Tasarım Konsülü tarafından oluşturulan &lt;em&gt;Double-diamond
design process model&lt;&#x2F;em&gt;, yani &amp;quot;Çift elmas tasarım modeli&amp;quot;.)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bireye odaklanmak yerine etkinliğe odaklan (&lt;em&gt;activity-centered design&lt;&#x2F;em&gt;).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bir tasarım, problemin doğasına uygun olarak karmaşıklık (&lt;em&gt;complexity&lt;&#x2F;em&gt;) içerebilir ama karışıklık (&lt;em&gt;confusion&lt;&#x2F;em&gt;)
içeremez. Karmaşıklıkla mücadele için kavramsal modellerin gücünden yararlan. Karışıklığı ise mutlaka önle.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;7 temel tasarım ilkesi:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Keşfedilebilirlik: Olası eylemler veya ürün&#x2F;servisin durumu keşfedilebilmeli&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Geri bildirim: Eylem sonuçları veya ürün&#x2F;servisin durumu hakkında yeterli (aşırı değil) geri bildirim sağlanmalı&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kavramsal model: Deneyimsizlik veya sorun anında kullanıcıya yardımcı olacak bir kavramsal model sunulmalı&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sağlarlıklar: Uygun ve tercihen algılanabilir sağlarlıklar sunulmalı&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;İmleyenler: Uygun ve yanıltıcı olmayan imleyenler sunulmalı&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eşlemeler: Denetleyiciler ve ilişkili olduğu eylemler uzamsal ve zamansal olarak eşleştirilebilmeli&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kısıtlayıcılar: Hataya yol açan eylemleri önleyen&#x2F;zorlaştıran kısıtlayıcılar sunulmalı&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Kitapta (tamamen kitaba özgü olmasa da) aşağıdaki yararlı terimler tanımlanmış:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kavramsal model (&lt;em&gt;Conceptual model&lt;&#x2F;em&gt;)
~ Ürünün&#x2F;servisin mekanizmasına, nasıl çalıştığına ilişkin zihinsel model. Keşfedilebilirliğe katkı sunuyor; olası bir
hatanın çözülebilmesini sağlıyor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sağlarlık (&lt;em&gt;Affordance&lt;&#x2F;em&gt;):
~ Bir fiziksel nesneyle (bu nesneyle etkileşime giren) bir ajan (insan, hayvan, hatta robot)  arasındaki ilişkiye
atıfta bulunan bir terim. Ör. buton &amp;quot;basma&amp;quot;, sandalye &amp;quot;oturma&amp;quot;, cam bardak &amp;quot;şeffaflık&amp;quot; sağlarlıkları  sunar (son örnek
sağlarlığın bir nesne özelliği olarak anlaşılmasına yol açabilir; bu doğru değil, sağlarlık bir özellik  değil bir
ilişkidir). Bazı sağlarlıklar gizlidir. Örneğin gizli bir &amp;quot;drop-down&amp;quot; menü &amp;quot;tıklama&amp;quot; sağlarlığı sunar, fakat ilk bakışta
farkedilemeyebilecek bu sağlarlığın algılanması için fare imleci nesnenin üzerinde gezdirilmeli.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;İmleyen (&lt;em&gt;Signifier&lt;&#x2F;em&gt;):
~ Sağlarlığın gizli veya yanıltıcı olduğu durumlarda nesneye bir imleyen iliştirilir. Sağlarlık tek başına yeterli
olduğunda ayrıca imleyen kullanmak gerekmez, fakat yerinde imleyen kullanımı tasarımda çok önemli.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="tr">
		<title>Görme Biçimleri</title>
		<published>2024-01-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2024-01-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://roktas.dev/9/berger-2023/" type="text/html"/>
		<id>https://roktas.dev/9/berger-2023/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Kitabın &amp;quot;görme biçimleri&amp;quot;ni deneyimleyebileceğiniz renkli resimler de içeren İngilizce orijinali &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.ways-of-seeing.com&#x2F;&quot;&gt;herkese
açık&lt;&#x2F;a&gt;. Edebi niteliği yüksek eserde bazen kesifleşmekle birlikte sadeliğini genel
olarak koruyan fasih bir İngilizce kullanılmış. Yazar özellikle kelime seçimlerinde çok titiz. Türkçe çevirinin kalitesi
hakkında kararsızım. Özgün dilin kesifleştiği yerlerde çeviri bir parça mekanikleşmiş ve anlamayı zorlaştırıyor. Öte
yandan bazı cümleler &amp;quot;daha iyi bir alternatif bulamıyorum&amp;quot;u düşündürecek kadar yerli yerinde. Kitabın mutad bir
telif&#x2F;çeviri tadı farklılığı yaşattığını söyleyebilirim.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kitabın kategorisini sanat tarihi&#x2F;eleştirisi ile sınırlamamak lazım. &amp;quot;Edebi nitelikli bir sanat ve toplum eleştirisi&amp;quot;
kısmen uygun bir tanımlama olarak akla geliyor. Batı toplumuna ilişkin bu eleştiri Rönesanstan başlayıp kapitalizmin
yaygınlaştığı zamanlara ulaşıyor. Yazarın siyasi geçmişi ve duruşunun bu eleştirilerde etken olduğu kesin, fakat bu
durum eleştirileri subjektif kılmıyor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bu kitabı bir kaç kelimeyle özetlemem gerekseydi halihazırdaki başlıktan daha iyi kelimeler bulamazdım: &amp;quot;Ways of
Seeing&#x2F;Görme Biçimleri&amp;quot; (çevirisi de çok yerinde). Eser aslında bir BBC belgesinin kitaplaştırılmış hali.
&lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;watch?v=q8IrtwUuIJM&quot;&gt;Belgesel&lt;&#x2F;a&gt; mutlaka izlenmeli. Akış kurgusu, cümle vurguları ve
görsel&#x2F;işitsel zenginliğiyle kitabı pek çok yerde tefsir ediyor. Kitap hazmedilmesi yer yer zor pasajlar içeriyor. Bu
nedenle ara vererek belki bir kaç kere okunmasında yarar var.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kitaptaki ana fikirleri aşırı basitleştirilmiş gevşek bir dille aşağıda özetliyorum. Kitap gerçek gücünü bu yalın
önermelerden ziyade bizi bu önermelere ulaştıran sorgulayıcı tavırda buluyor. Frans Hals&#x27;ın ilk bölümde sunulan resmi
hakkında bir uzmanın yaptığı fazlasıyla mistik yorumu eleştirmesi bu tavra bir örnek olarak verilebilir. Belgeselde
Caravaggio&#x27;nun &amp;quot;Supper at Emmaus&amp;quot;u üzerinde çocukların katılımıyla yapılan bir &amp;quot;görme&amp;quot; etkinliği de bir başka çarpıcı
örnek (bu inceleme kitapta yok).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Görme biçimlerimiz mevcut fikir ve inançlarımızın, yaşadığımız toplum ve tarih kesitinin etkisi altındadır.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Görme biçimlerimiz imgeye (doğal veya yapay yolla) eşlik eden sözcüklerin, seslerin (müzik), çevresindeki diğer
imgelerin ve imgenin sergilendiği ortamın etkisi altındadır.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Görme biçimlerimiz imgenin bütünü yerine bir kesitinin kullanılmasıyla veya imgeye bir tür hareket verilmesiyle önemli
ölçüde değişebilir.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Klasik resimlerin kolayca çoğaltılarak (reprodüksiyonlar) doğal ortamlarından uzaklaştırılması resimlerdeki imgelerin
anlamlarında değişime yol açar. Eskiden seyirci imgeye giderken çağımızda imge bize geliyor.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rönesans ile başlayan klasik &amp;quot;yağlı boya resim&amp;quot; geleneği kabaca 1400-1900 yılları arasında hüküm sürerek sonlanmıştır.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Seçkin, soylu veya zengin kişiler için ısmarlama usülde yapılmış klasik &amp;quot;yağlı boya&amp;quot; resimlerdeki imgeler çoğunlukla
ısmarlayanın yani sahibin mülkiyetini, refah seviyesini, toplumsal statüsünü yansıtır. (Bunun bazı istisnaları var,
örneğin Rembrandt&#x27;ın yaşlılık dönemi oto portresi)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Klasik resimlerdeki kadın imgeleri hemen hemen daima erkek bakış açısıyla kadının &amp;quot;nü&amp;quot; bir obje halinde sunulduğu,
imgeyi seyreden (ve erkek olduğu varsayılan) kişiye bir tür cinsel sahiplik, güç sağlayan bir anlamı barındırır.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Günümüzde renkli fotoğraflar ve özellikle bu imgelere dayalı olarak kurgulanan reklamlar çağımızın &amp;quot;yağlı boya
tablo&amp;quot;larıdır. Hatta reklam imgelerinde bazen klasik yağlı boya resim imgelerinden (reklamın hedeflerine uygun
seçimlerle) yararlanılmıştır.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Çağımızın reklamları (bence sosyal medyadaki resimler de kısmen buna dahil edilebilir) imge alıcısına, sahip olunması
halinde başkalarının kıskanacağı ve bu sayede kişinin başkaları indinde bir çekicilik kazanacağı bir duygu durumu
yaşatmaya çalışır. Peki sonuç böyle midir?  Bilakis reklamla avlanarak tüketen kişi pek çok durumda bir şeyler (para)
kaybeder.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Kitabı okuduktan sonra görme ve genel olarak düşünme biçimlerimizde ne değişiklikler beklenebilir?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bir imgeye baktığında ilk duyumsadığınla yetinme, neden böyle olduğunu çözümle. Nelerin, hangi inanç, fikir ve
deneyimlerin etkisi altında kalıyorsun?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;İmgenin gerçek anlamı ne olabilir? Simgeleri, imgeye eşlik eden sözcükleri, tarihsel arka planı belirle. Görünenin
arkasında (hemen bir bakışta) görünmeyenler neler?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;İmgeler hakkında geliştirdiğin sorgulama alışkanlığını diğer alanlara da uygula. Sana ulaşan bir haber ve yargı...
Doğru mu?  Doğru veya yanlış olduğunu düşündüren ne? Kanıtlar, izler... Önyargılarını gözden geçir.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="tr">
		<title>İnsanın Dört Zindanı</title>
		<published>2024-01-13T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2024-01-13T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://roktas.dev/9/seriati-2023/" type="text/html"/>
		<id>https://roktas.dev/9/seriati-2023/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Merhum Ali Şeriati&#x27;nin bir üniversitede yaptığı konuşmadan derlenmiş bu kitabı tek cümle ile özetlemem gerekseydi &amp;quot;İnsan
olmak üzerine bir kitap&amp;quot; derdim. Kitabı değerlendirirken başlığa takılarak hemen dört zindan ayrımına girmek yerine
sonda söyleneni başa alarak kitabın ana mesajını vermek isterim. Merhum yazar (hayvana yakın anlamlı) beşer ve (ilahi
olana yakın anlamlı) insan farkını, insanı insan yapan hususiyetleri açıklarken anahtar kelimeleri veriyor: &amp;quot;ihtiyâr&amp;quot;
(özgür irade), &amp;quot;aşk&amp;quot; (tasavvuf jargonundaki ilâhî aşk değil), &amp;quot;mantık ötesi&amp;quot; (&amp;quot;mantıklı&amp;quot; ve &amp;quot;mantıksız&amp;quot;a ilave üçüncü
bir durum olarak) ve hususen &amp;quot;isâr&amp;quot; (başkalarını düşünerek benliğini feda etme). Birden fazla kelime kullanılmış olsa da
aslında tüm bu kelimeler tek bir töze, insanî töze işaret ediyor. Anahtar kelimeleri bire indirmem gerekseydi seçimim
&amp;quot;isâr&amp;quot; olurdu. &amp;quot;Başkaları için kendini feda etmek&amp;quot;liğin ne denli büyük bir erdem olduğu ne kadar çok erdemli insan
tarafından ifade edilmiş? &amp;quot;İsâr&amp;quot;da büyük bir sır var, &amp;quot;Ne için varız, hayatımızın anlamı ne?&amp;quot;yi cevaplayan sır...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kişisel olarak kitabın düşünce dünyamda bıraktığı izi yukarıdaki gibi ifade etmek için &amp;quot;dört zindan&amp;quot; ayrımına çok
ihtiyaç duymadım. Yine de bu zindanları belirtmeden geçmeyelim, özellikle en tehlikeli olan sonuncusunun hatırına:
Çevre&#x2F;doğa, Tarih, Toplum ve Benlik zindanları. Makul bir günümüz bireyi çaba harcayarak ilk üçünden kurtulabilir ama
hepimizin tutsağı olduğu &amp;quot;benlik zindanı&amp;quot;ndan kurtuluşun tek çaresi &amp;quot;insan olmak&amp;quot;. Nasıl? Anahtar kelimeler yukarıda,
ayrıntılar kitapta...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kitabın çevirisini zayıf buldum. İşaret yayınlarından çıkmış olan Hüseyin Hatemi çevirisinin çok daha iyi olduğunu
duyuyorum.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="tr">
		<title>Hmm</title>
		<published>2011-07-07T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2011-07-07T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://roktas.dev/0/hmm/" type="text/html"/>
		<id>https://roktas.dev/0/hmm/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Bugün farklı yerlerde bir kaç şey düşündüm. Evde: &amp;quot;Oda niye bu kadar dağınık?&amp;quot;, arabada: &amp;quot;Yürürken de bu kadar dikkatli
misin?&amp;quot;  Zihin gürültüsü mü desek bunlara, &amp;quot;sorgulama&amp;quot; mı?  (bu da üçüncü soru oldu)  Adı her neyse kemikleşmiş bir
alışkanlık bu. Anormal vehimlerden, kuşkulardan bahsetmiyorum, yukarıdaki soruların hiç birinde &amp;quot;kuşku&amp;quot; yok, merak var.
Kesif bir içe bakışı gizleyen masum (!) sorular...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Oda niye dağınık?&amp;quot;  Misal, bazı nefret hallerinin gizli bir muhabbete işaret etmesi gibi, bu dağınıklık da gizli bir
düzen idealine işaret ediyor. Buna benzer bir cevap verdim. Sonra kendimi bir roman kahramanı olarak düşledim.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bay R odasında nicedir gözlediği dağınıklığı ortadan kaldırmak yönünde hiçbir gayret sarfetmemesinin nedenleri
üzerinde düşünürken kahvaltısını tamamlamak üzereydi. Bunun keyifli bir soru olduğunu hissetti. Daima ihtiyaçtan fazla
miktarda demlediği taze çaydan bir bardak daha alırken &amp;quot;mükemmeliyet iştiyakı&amp;quot; diye mırıldandı. Odanın entropisi dahil
pek çok şeyi ideal (ve tanım olarak mükemmel) bir geleceğe ertelediğini farketti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Yürürken de bu kadar dikkatli misin?&amp;quot;  Bu kadar değil ama evet, dikkatliyim. Kalabalıkları sevmiyorum; insan sevmediği
yerlerde dikkatli oluyor. Bu cevap kesmedi fakat. Yine eski bir alışkanlık... Bir probleme önerilen ilk çözüm yeterli
bulunmadığında yeni çözümlerin arayışına girişmeden önce sorunun yasallığını veya nasıl diyelim, bizim gençlerden
birinin tabiriyle &amp;quot;sorulabilitesi&amp;quot;ni sorgulamak lazım. Zira çözüm arayışıyla ilerleyeceğiniz yorucu güzergaha çıkmadan
önce yeterli motivasyonunuz olmalı. Yani, yürürken de bu kadar dikkatli olup olmadığımı neden soruyorum?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gözü devir göstergesinde, kulağı motor sesindeyken tüm duyu organlarının bu olağan sürüş eylemine odaklanmış
olmasından rahatsız oldu. Bu rahatsızlığı bir nebze gidermek için yürürken de bu kadar dikkatli olup olmadığını sordu
kendine. Yolda yürümek de araç sürmek gibi öteki dünyayla temas kurma zorunluluğundan kaynaklanan eylemler olduğuna
göre: &amp;quot;öteki tehlikelidir, evet yürürken de dikkatliyim&amp;quot; diye düşündü. Sonra, direksiyondaki acemiliğini böyle küçük
bir zihin oyunuyla bastırmanın verdiği geçici bir öz güvenle gaza bastı. Beşinci vites... İşte en tepede.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Önümüz hafta izne ayrılıyorum. Tatilde ne yapacağız?  Edebiyat parçalıyoruz ya, yapmaya başladık bile. Kitlelerin (!)
çağrısına kulak verdim, okumak yerine yazmak istiyorum biraz. &amp;quot;Üstadlar okumazlar, yazarlar!&amp;quot;  Muazzez kaarilerime
duyurulur, iki dilde yazmaya niyetliyim: Türkçe ve Go. Go&#x27;da nesne yönelimli programlama çok lezzetli bir konu olarak
duruyor. Güz yarıyılı &amp;quot;Programlama Dilleri&amp;quot; dersinde güzel servis edilir bu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ama bu ortamda siparişler daima &amp;quot;ortaya bir karışık&amp;quot; türünde olacak. Masamda bir kitap var: Strunk ve White&#x27;tan &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;The_Elements_of_Style&quot;&gt;&amp;quot;The
Elements of Style&amp;quot;&lt;&#x2F;a&gt;. İngilizce&#x27;de doğru ve güzel yazmanın
kurallarını 80 sayfada özetleyen bir klasik (lüzumsuz &amp;quot;traş&amp;quot;tan kaçınan ince kitaplara bayılıyorum, &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;The_C_Programming_Language&quot;&gt;&amp;quot;The C Programming
Language&amp;quot;&lt;&#x2F;a&gt; bir başka örnek). Arada buna bakıyorum, &amp;quot;okumak
yerine yaz&amp;quot; kararından şüphe duyarak... Bir ara yol olarak acaba bu kitaptaki kuralları Türkçe&#x27;ye uyarlayarak mı yazsam
veya doğrudan kitabı Türkçe&#x27;ye uyarlasam?  Hani Can Yücel&#x27;in Şekspir&#x27;in 66&#x27;ncı sonesine uyguladığı asimilasyon gibi...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre class=&quot;z-code&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Vazgeçtim bu dünyadan tek ölüm paklar beni,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değmez bu yangın yeri, avuç açmaya değmez.
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki çiğnenmiş inancın en seçkini,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki yoksullar mutluluktan habersiz,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki ayaklar altında insan onuru,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        O kızoğlan kız erdem dağlara kaldırılmış,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Ezilmiş, horgörülmüş el emeği, göz nuru,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Ödlekler geçmiş başa, derken mertlik bozulmuş,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki korkudan dili bağlı sanatın,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki çılgınlık sahip çıkmış düzene,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Doğruya doğru derken eğriye çıkmış adın,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki kötüler kadı olmuş Yemen&amp;#39;e
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Vazgeçtim bu dünyadan, dünyamdan geçtim ama,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Seni yalnız komak var, o koyuyor adama.
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;And captive good attending captain ill&amp;quot;i, &amp;quot;Değil mi ki kötüler kadı olmuş Yemen&#x27;e&amp;quot; satırıyla karşılayan bu çeviriye
&amp;quot;çeviri&amp;quot; demek haksızlık olur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Neyse böyle bir uyarlama ne haddimize, bunu geçelim...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Evet izne ayrılıyorum. Geçen her gün ormanda yürürken yanından geçtiğimiz bir ağaç gibi. Ağaçlarla ilgilenirken ormanı
ıskalamaya başladık sanki. Verilerin konsolidasyonu gerekiyor, rutin bir işlem. Bir sonraki güne kadar dükkanı
kapatırken alınan bir &amp;quot;Z raporu&amp;quot; gibi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ha bir de... Okuma kolajları yapsak mı?  Fikir muhterem kardeşim &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.facebook.com&#x2F;bsahaf&quot;&gt;Bahtiyar&lt;&#x2F;a&gt;&#x27;dan. Ahmet
Hamdi Tanpınar&#x27;ın &amp;quot;Huzur&amp;quot;undan iktibaslar yapıyor şu günlerde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O gün akşama kadar bekledi. Ertesi gün de... Nuran gelmedi!  Mümtaz artık, O’nun gerçekte var olmadığını, bütün
yaşadıklarının muhayyilesinin kendisine bir oyunu olduğunu düşünmeye başladı.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Postmodern zamanlar bunlar. Bravo!  Feysbuk böyle kullanılmalı.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="tr">
		<title>Bayram</title>
		<published>2007-11-01T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2007-11-01T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://roktas.dev/1/bayram/" type="text/html"/>
		<id>https://roktas.dev/1/bayram/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Efendim, bir bayram daha geldi çattı ve, adet olduğu üzre, kendimizi bayram arefesindeki &lt;em&gt;prokrastinasyonal&lt;&#x2F;em&gt;, yani nasıl
derler, &amp;quot;yapılmasa da olur, ama yapacağım&amp;quot; nev&#x27;inden meşgaleler arar hâlde bulduk. Bu jurnal cümlelerine hasbel kader
gözü takılan cümle cemaatin Ramazan bayramını kutlayalım evveliyetle.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kuşların getirdiği kimi haberler sayesinde, memleketin muhtelif medreselerinde verilmekte olan &lt;strong&gt;&lt;code&gt;C&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;strong&gt; derslerinde bizce
&amp;quot;konayo&amp;quot; olarak bilinen, ecnebicesi &lt;code&gt;conio.h&lt;&#x2F;code&gt; olan &lt;em&gt;taşınamazların&lt;&#x2F;em&gt;, dersleri deruhte eden muallimler indinde &lt;em&gt;musallat&lt;&#x2F;em&gt;
bir fikri sabite inkılâp ettiğini esefle öğrenmiş bulunmaktayım. Tabii ki bu mezalimde, inançları hilafında bir makama
râm olmak durumunda kalan istiklâl ve istikbal sahibi talebelerin haykırışlarına (ki cihan şümul bir mahiyet arz ettiği
kat&#x27;i olan bu çığlıkları sizin de &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.google.com.tr&#x2F;search?q=%28getch+%7C+conio.h%29+linux&quot;&gt;duymanız&lt;&#x2F;a&gt; pek
mümkün) kulaklarımı tıkayamazdım. Ez-cümle işte o &amp;quot;bayram arefesi eğlencelik demler&amp;quot;e konumlandırdığımız mütevazı bir
çalışmanın neticesi olarak &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;people.debian.org&#x2F;~roktas&#x2F;debian&#x2F;pool&#x2F;main&#x2F;c&#x2F;course-goodies&#x2F;&quot;&gt;&lt;code&gt;course-goodies&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;a&gt; yaşca
bendenizden küçük bu kardeşlerime bir bayram hediyesi olsun bakalım.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;txt&quot; class=&quot;language-txt z-code&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-txt&quot; data-lang=&quot;txt&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;Package: course-goodies
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;Architecture: all
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;Description: Course goodies for C&#x2F;C++ language courses
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt; Nothing interesting here; only a few source files, notably &amp;#39;conio.h&amp;#39;,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt; to allow FLOSS-minded students to &amp;#39;getch&amp;#39; or &amp;#39;kbhit&amp;#39; while studying
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt; some examples dictated by some lecturers.
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Marifetlerini ifade etmeye birkaç satırın kâfi geleceğini de düşünmekteyim:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;sh&quot; class=&quot;language-sh z-code&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-sh&quot; data-lang=&quot;sh&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;$&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; cat &lt;span class=&quot;z-keyword z-operator z-assignment z-redirection z-shell&quot;&gt;&amp;gt;&lt;&#x2F;span&gt;t.c &lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-keyword z-operator z-assignment z-redirection z-shell&quot;&gt;&amp;lt;&amp;lt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-begin z-shell&quot;&gt;&amp;#39;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-keyword z-control z-heredoc-token z-shell&quot;&gt;EOF&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-end z-shell&quot;&gt;&amp;#39;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;#include &amp;lt;stdio.h&amp;gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;#include &amp;lt;conio.h&amp;gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;int main(void)
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;{
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;        &#x2F;* falan filan *&#x2F;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;        printf(&amp;quot;Bastırın herhangi bir tuşa devam etmek için...\n&amp;quot;);
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;        getch();
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;        return 0;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;}
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-string z-unquoted z-heredoc z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-keyword z-control z-heredoc-token z-shell&quot;&gt;EOF&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;$&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; gcc&lt;span class=&quot;z-variable z-parameter z-option z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-parameter z-shell&quot;&gt; -&lt;&#x2F;span&gt;o&lt;&#x2F;span&gt; t t.c&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;In&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; file included from t.c:2:&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;&#x2F;usr&#x2F;include&#x2F;conio.h:4:2:&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; ... &lt;span class=&quot;z-string z-quoted z-double z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-begin z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;using &amp;#39;conio.h&amp;#39; is using a non-standard or vendor&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-end z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;&#x2F;usr&#x2F;include&#x2F;conio.h:5:2:&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; ... &lt;span class=&quot;z-string z-quoted z-double z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-begin z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;spesific or non-portable feature (whatever you prefer),&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-end z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;&#x2F;usr&#x2F;include&#x2F;conio.h:6:2:&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; ... &lt;span class=&quot;z-string z-quoted z-double z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-begin z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;please do use a more portable lib (e.g. ncurses)&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-end z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;&#x2F;usr&#x2F;include&#x2F;conio.h:7:2:&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; ... &lt;span class=&quot;z-string z-quoted z-double z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-begin z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;this is only a partial implementation of &amp;#39;conio.h&amp;#39;&lt;span class=&quot;z-punctuation z-definition z-string z-end z-shell&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;$&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; .&#x2F;t&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-source z-shell z-bash&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-variable z-function z-shell&quot;&gt;Bastırın&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-meta z-function-call z-arguments z-shell&quot;&gt; herhangi bir tuşa devam etmek için...&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Bir zamandır tercüme vesair işlerle de üstünüze afiyet pek uğraşamıyorum, binaenaleyh yukarıda iktibas ettiğim
tercümelerin kalite murakabesini de işbu satırları buraya kadar okuma zahmetinde bulunmuş muazzez kaarilerime
bırakıyorum. Hayırlı bayramlar!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>