<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr">
	<title>Genel</title>
	<subtitle>Teknik içerikli olmayan yazılar</subtitle>
	<link href="https://roktas.dev/0/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://roktas.dev/0/"/>
	<updated>2011-07-07T00:00:00+00:00</updated>
	<id>https://roktas.dev/0/feed.xml</id>
	<entry xml:lang="tr">
		<title>Hmm</title>
		<published>2011-07-07T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2011-07-07T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://roktas.dev/0/hmm/" type="text/html"/>
		<id>https://roktas.dev/0/hmm/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Bugün farklı yerlerde bir kaç şey düşündüm. Evde: &amp;quot;Oda niye bu kadar dağınık?&amp;quot;, arabada: &amp;quot;Yürürken de bu kadar dikkatli
misin?&amp;quot;  Zihin gürültüsü mü desek bunlara, &amp;quot;sorgulama&amp;quot; mı?  (bu da üçüncü soru oldu)  Adı her neyse kemikleşmiş bir
alışkanlık bu. Anormal vehimlerden, kuşkulardan bahsetmiyorum, yukarıdaki soruların hiç birinde &amp;quot;kuşku&amp;quot; yok, merak var.
Kesif bir içe bakışı gizleyen masum (!) sorular...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Oda niye dağınık?&amp;quot;  Misal, bazı nefret hallerinin gizli bir muhabbete işaret etmesi gibi, bu dağınıklık da gizli bir
düzen idealine işaret ediyor. Buna benzer bir cevap verdim. Sonra kendimi bir roman kahramanı olarak düşledim.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bay R odasında nicedir gözlediği dağınıklığı ortadan kaldırmak yönünde hiçbir gayret sarfetmemesinin nedenleri
üzerinde düşünürken kahvaltısını tamamlamak üzereydi. Bunun keyifli bir soru olduğunu hissetti. Daima ihtiyaçtan fazla
miktarda demlediği taze çaydan bir bardak daha alırken &amp;quot;mükemmeliyet iştiyakı&amp;quot; diye mırıldandı. Odanın entropisi dahil
pek çok şeyi ideal (ve tanım olarak mükemmel) bir geleceğe ertelediğini farketti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Yürürken de bu kadar dikkatli misin?&amp;quot;  Bu kadar değil ama evet, dikkatliyim. Kalabalıkları sevmiyorum; insan sevmediği
yerlerde dikkatli oluyor. Bu cevap kesmedi fakat. Yine eski bir alışkanlık... Bir probleme önerilen ilk çözüm yeterli
bulunmadığında yeni çözümlerin arayışına girişmeden önce sorunun yasallığını veya nasıl diyelim, bizim gençlerden
birinin tabiriyle &amp;quot;sorulabilitesi&amp;quot;ni sorgulamak lazım. Zira çözüm arayışıyla ilerleyeceğiniz yorucu güzergaha çıkmadan
önce yeterli motivasyonunuz olmalı. Yani, yürürken de bu kadar dikkatli olup olmadığımı neden soruyorum?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gözü devir göstergesinde, kulağı motor sesindeyken tüm duyu organlarının bu olağan sürüş eylemine odaklanmış
olmasından rahatsız oldu. Bu rahatsızlığı bir nebze gidermek için yürürken de bu kadar dikkatli olup olmadığını sordu
kendine. Yolda yürümek de araç sürmek gibi öteki dünyayla temas kurma zorunluluğundan kaynaklanan eylemler olduğuna
göre: &amp;quot;öteki tehlikelidir, evet yürürken de dikkatliyim&amp;quot; diye düşündü. Sonra, direksiyondaki acemiliğini böyle küçük
bir zihin oyunuyla bastırmanın verdiği geçici bir öz güvenle gaza bastı. Beşinci vites... İşte en tepede.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Önümüz hafta izne ayrılıyorum. Tatilde ne yapacağız?  Edebiyat parçalıyoruz ya, yapmaya başladık bile. Kitlelerin (!)
çağrısına kulak verdim, okumak yerine yazmak istiyorum biraz. &amp;quot;Üstadlar okumazlar, yazarlar!&amp;quot;  Muazzez kaarilerime
duyurulur, iki dilde yazmaya niyetliyim: Türkçe ve Go. Go&#x27;da nesne yönelimli programlama çok lezzetli bir konu olarak
duruyor. Güz yarıyılı &amp;quot;Programlama Dilleri&amp;quot; dersinde güzel servis edilir bu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ama bu ortamda siparişler daima &amp;quot;ortaya bir karışık&amp;quot; türünde olacak. Masamda bir kitap var: Strunk ve White&#x27;tan &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;The_Elements_of_Style&quot;&gt;&amp;quot;The
Elements of Style&amp;quot;&lt;&#x2F;a&gt;. İngilizce&#x27;de doğru ve güzel yazmanın
kurallarını 80 sayfada özetleyen bir klasik (lüzumsuz &amp;quot;traş&amp;quot;tan kaçınan ince kitaplara bayılıyorum, &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;The_C_Programming_Language&quot;&gt;&amp;quot;The C Programming
Language&amp;quot;&lt;&#x2F;a&gt; bir başka örnek). Arada buna bakıyorum, &amp;quot;okumak
yerine yaz&amp;quot; kararından şüphe duyarak... Bir ara yol olarak acaba bu kitaptaki kuralları Türkçe&#x27;ye uyarlayarak mı yazsam
veya doğrudan kitabı Türkçe&#x27;ye uyarlasam?  Hani Can Yücel&#x27;in Şekspir&#x27;in 66&#x27;ncı sonesine uyguladığı asimilasyon gibi...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre class=&quot;z-code&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Vazgeçtim bu dünyadan tek ölüm paklar beni,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değmez bu yangın yeri, avuç açmaya değmez.
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki çiğnenmiş inancın en seçkini,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki yoksullar mutluluktan habersiz,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki ayaklar altında insan onuru,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        O kızoğlan kız erdem dağlara kaldırılmış,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Ezilmiş, horgörülmüş el emeği, göz nuru,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Ödlekler geçmiş başa, derken mertlik bozulmuş,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki korkudan dili bağlı sanatın,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki çılgınlık sahip çıkmış düzene,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Doğruya doğru derken eğriye çıkmış adın,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Değil mi ki kötüler kadı olmuş Yemen&amp;#39;e
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Vazgeçtim bu dünyadan, dünyamdan geçtim ama,
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span class=&quot;z-text z-plain&quot;&gt;        Seni yalnız komak var, o koyuyor adama.
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;And captive good attending captain ill&amp;quot;i, &amp;quot;Değil mi ki kötüler kadı olmuş Yemen&#x27;e&amp;quot; satırıyla karşılayan bu çeviriye
&amp;quot;çeviri&amp;quot; demek haksızlık olur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Neyse böyle bir uyarlama ne haddimize, bunu geçelim...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Evet izne ayrılıyorum. Geçen her gün ormanda yürürken yanından geçtiğimiz bir ağaç gibi. Ağaçlarla ilgilenirken ormanı
ıskalamaya başladık sanki. Verilerin konsolidasyonu gerekiyor, rutin bir işlem. Bir sonraki güne kadar dükkanı
kapatırken alınan bir &amp;quot;Z raporu&amp;quot; gibi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ha bir de... Okuma kolajları yapsak mı?  Fikir muhterem kardeşim &lt;a rel=&quot;nofollow noreferrer&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;www.facebook.com&#x2F;bsahaf&quot;&gt;Bahtiyar&lt;&#x2F;a&gt;&#x27;dan. Ahmet
Hamdi Tanpınar&#x27;ın &amp;quot;Huzur&amp;quot;undan iktibaslar yapıyor şu günlerde.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O gün akşama kadar bekledi. Ertesi gün de... Nuran gelmedi!  Mümtaz artık, O’nun gerçekte var olmadığını, bütün
yaşadıklarının muhayyilesinin kendisine bir oyunu olduğunu düşünmeye başladı.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Postmodern zamanlar bunlar. Bravo!  Feysbuk böyle kullanılmalı.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>